{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"TEMPS Dokumentation","text":"<p>30.05.2024</p>"},{"location":"#1-einleitung","title":"1 Einleitung","text":"<p>Das am \u00d6ko-Institut entwickelte Modell TEMPS (Transport Emissions and Policy Scenarios) erm\u00f6glicht die Quantifizierung der Entwicklung von Endenergiebedarf und Treibhausgasemissionen des Verkehrs in Deutschland. Die Szenarien ber\u00fccksichtigen unterschiedliche politische und techno-\u00f6konomische Rahmenbedingungen und bestimmen u.a. die Entwicklung der Neuzulassungsstruktur, des Fahrzeugbestandes von Stra\u00dfenfahrzeugen sowie Verlagerungen der Verkehrsnachfrage. TEMPS erm\u00f6glicht zudem die Bewertung von spezifischen Politikinstrumenten im Rahmen der Politikberatung.</p> <p>Im Zentrum des Modells steht die Markthochlaufmodellierung f\u00fcr Stra\u00dfenfahrzeuge (Pkw, LNF und Lkw) anhand eines umfangreichen Neuzulassungs- und Bestandsmodells. Dieses simuliert die Kaufentscheidung f\u00fcr repr\u00e4sentative Nutzungsprofile bottom-up unter Ber\u00fccksichtigung verschiedener technischer, \u00f6konomischer und regulatorischer Bedingungen. Alle weiteren Verkehrstr\u00e4ger (Schienenverkehr, Schifffahrt, Luftfahrt, Busse, Motorr\u00e4der, Fahrr\u00e4der) werden derzeit auf Basis von Trends der Antriebs- und Effizienzentwicklung modelliert.</p> <p>Regulatorische Rahmenbedingungen und Entwicklungen des Marktes auf nationaler sowie europ\u00e4ischer Ebene werden in allen Szenarien ber\u00fccksichtigt. Diese dr\u00fccken sich beispielsweise durch Steuern, Mautgeb\u00fchren oder Grenzwerte aus. Ebenso beeinflussen globale Trends die Wirtschaftlichkeit der Fahrzeuge, wie zum Beispiel die Entwicklung von Batterie- und Kraftstoffpreisen. F\u00fcr die Nutzfahrzeuge spielen insbesondere die CO<sub>2</sub>-Flottenzielwerte, die Lkw-Maut sowie der Ausbau der Lade- und Tankstelleninfrastruktur f\u00fcr alternative Fahrzeugantriebe eine entscheidende Rolle.</p>"},{"location":"#2-methodischer-ansatz","title":"2 Methodischer Ansatz","text":"<p>TEMPS ist ein Simulationsmodell, das bottom-up- und top-down-Ans\u00e4tze miteinander kombiniert. Zun\u00e4chst wird die Neuzulassungs- und Bestandsstruktur von Pkw und Lkw f\u00fcr rund 2400 Nutzungsprofile bottom-up berechnet, basierend auf einem TCO-Modell (Total Costs of Ownership). Bei der Antriebswahl f\u00fcr Pkw werden dar\u00fcber hinaus nicht-\u00f6konomische Verhaltensweisen \u00fcber ein kalibriertes Logit-Modell ber\u00fccksichtigt. Anschlie\u00dfend werden ermittelte Kennzahlen top-down anhand der Verkehrsnachfrage- und Energiebilanzdaten sowie weiteren Ist-Daten kalibriert. Die Kalibrierung und das kontinuierliche Nachf\u00fchren der Ist-Daten stellt eine Kurzfristvalidierung der Modellierung sicher. Das Modell betrachtet die Verkehrsemissionen in Deutschland nach Sektordefinition des Klimaschutzgesetzes. Ber\u00fccksichtigt wird die Verkehrsleistung nach dem Inlandsprinzip, der Fahrzeugbestand nach dem Inl\u00e4nderprinzip. Internationale Verkehre, welche von- oder nach Deutschland gehen, werden ebenfalls modelliert (Personenflugverkehr, G\u00fcterflugverkehr, G\u00fcterseeverkehr).</p> <p></p> Schematische Darstellung des Modells TEMPS <p>Die Modellrechnung erfolgt jahresscharf. Es k\u00f6nnen Prognosen bis zum Jahr 2050 abgebildet werden. Bei Bedarf kann der Simulationszeitraum verl\u00e4ngert werden. Die Ergebnisse werden auf nationaler Ebene ausgegeben. Modellintern werden teilweise r\u00e4umlich differenzierte Daten verarbeitet, beispielweise wird der Personenverkehr unterteilt in die Kategorien urban, suburban und l\u00e4ndlich.</p> <p>TEMPS besitzt Schnittstellen zu den Modellen PowerFlex und der Energiemodellierung ENUSEM des \u00d6ko-Instituts, wodurch Wechselwirkungen mit dem Strommarkt abgebildet und Flexibilit\u00e4tspotenziale der E-Mobilit\u00e4t ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen. Dar\u00fcber hinaus besteht eine Schnittstelle zu dem Verteilungswirkungsmodell DhoT (Dynamic Household Transport (microsimulation) Model) des \u00d6ko-Instituts sowie einer \u00f6konomischen Folgenabsch\u00e4tzung.</p>"},{"location":"#3-nutzungsprofile-und-fahrzeugkonfigurationen","title":"3 Nutzungsprofile und Fahrzeugkonfigurationen","text":"<p>Die Modellierung der Neuzulassungen von Pkw und Lkw basiert auf einem bottom-up-Ansatz, in dem die Kaufentscheidung von insgesamt rund 2400 Nutzungsprofilen abgebildet wird. Die Gesamtheit der Nutzungsprofile bildet das Fahrverhalten der Bev\u00f6lkerung im Motorisiertem Individualverkehr (MIV) bzw. der Logistikunternehmen im G\u00fcterverkehr repr\u00e4sentativ ab.</p> <p>Jedes Nutzungsprofil wird durch f\u00fcnf Merkmale charakterisiert:</p> <ul> <li>Gr\u00f6\u00dfenklasse des Fahrzeugs</li> <li>Art des Halters (privat, gewerblich, dienstwagennutzend, carsharing)</li> <li>Regionstyp des Halters (innenstadt, st\u00e4dtisch, l\u00e4ndlich)</li> <li>Jahresfahrleistung</li> <li>Haltedauer</li> </ul> <p>Die Nutzungsprofile im MIV basieren auf dem \u201eMobilit\u00e4tspanel\u201c (MOP) (Ecke et al. 2021) und der Studie \u201eMobilit\u00e4t in Deutschland 2017\u201c (Nobis und Kuhnimhof 2018). F\u00fcr Lkw und LNF beruhen die Profile auf der Studie \u201eKraftfahrzeugverkehr in Deutschland 2010\u201c (Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (BMVI) 2010) und der Fahrleistungserhebung 2014 (B\u00e4umer et al. 2017; Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen (BASt) 2015).</p> <p>Jedem Nutzungsprofil stehen \u2013 soweit auf dem Markt erh\u00e4ltlich \u2013 Fahrzeuge in den jeweiligen Gr\u00f6\u00dfenklassen mit verschiedenen Antrieben und Effizienzen zur Verf\u00fcgung. In Tabelle 1 sind die m\u00f6glichen Antriebe f\u00fcr Pkw und Lkw dargestellt, die sich auf verschiedene Gr\u00f6\u00dfenklassen verteilen (Tabelle 2).  </p> <p></p> Tabelle 1: M\u00f6gliche Antriebsoptionen in TEMPS Pkw Lkw Benzin Diesel Diesel Batterieelektrische Oberleitungs-Lkw Plug-In Hybrid Batterieelektrischer Antrieb Batterieelektrischer Antrieb Erdgasantrieb Fl\u00fcssiggasantrieb Brennstoffzellenantrieb Erdgasantrieb Brennstoffzellenantrieb <p></p> Tabelle 2: Gr\u00f6\u00dfenklassen f\u00fcr Pkw und Lkw Pkw Lkw Klein Lkw von 3,5 bis 7,49 t Mittel Lkw von 7,5 bis 11,99 t Gro\u00df Lkw ab 12 t Leichte Nutzfahrzeuge (LNF) Last- und Sattelz\u00fcge <p>F\u00fcr jedes Fahrzeugmodell (definiert \u00fcber Gr\u00f6\u00dfenklasse und Antrieb) stehen j\u00e4hrlich verschiedene Kombinationen aus Antriebseffizienz und entsprechendem Anschaffungspreis zur Auswahl. Die Herleitung dieser Kombinationen basiert auf Kostenkurven.  Zudem werden laufend aktualisierte Prognosen f\u00fcr Batteriekosten ber\u00fccksichtigt.</p>"},{"location":"#4-neuzulassungsmodell","title":"4 Neuzulassungsmodell","text":""},{"location":"#41-tco-total-costs-of-ownership","title":"4.1 TCO (Total Costs of Ownership)","text":"<p>Die Bestimmung der Kaufentscheidung eines Nutzungsprofils erfolgt in mehreren Schritten. Anhand einer TCO-Rechnung (Total Cost of Ownership) werden f\u00fcr jedes Nutzungsprofil die Vollkosten aller verf\u00fcgbaren Fahrzeugmodelle berechnet. Die ber\u00fccksichtigten Kostenkomponenten sind in Tabelle 3 gezeigt und werden im Folgenden n\u00e4her beschrieben. </p> <p></p> Tabelle 3: Kostenbestandteile der TCO Investitionskosten Laufende Kosten Anschaffungspreis Kraftstoffkosten (inkl. Energiesteuern) Kauff\u00f6rderung* Fixkosten (Kfz-Steuer und Versicherung) Steuerersparnis* durch Abschreibungf\u00fcr gewerbliche Nutzungsprofile Maut (optional) Restwert* THG-Pr\u00e4mie* Malus (optional) Sonstige variable Kosten(Wartung, Reparatur etc.) *Gutschrift <p>Die Literatur zeigt, dass private Fahrzeugk\u00e4ufer meist nicht die langfristigen Kosten der Fahrzeughaltung und -nutzung ber\u00fccksichtigen, es findet also eine gedankliche Abzinsung statt (Mock 2010). Es wird angenommen, dass die privaten Pkw-K\u00e4ufer f\u00fcr ihre Kaufentscheidung nur die ersten drei Jahre zu Grunde legen und f\u00fcr zuk\u00fcnftige Zahlungen eine Diskontrate von 5 % anwenden.</p> <p>Bei Lkw hingegen spielt die gesamte Haltedauer eine entscheidende Rolle f\u00fcr die Wirtschaftlichkeit eines Fahrzeugs. Daher wird diese als Grundlage der Kaufentscheidung herangezogen. Aufgrund ihrer hohen Fahrleistung liegen die Haltedauern bei Lkw deutlich niedriger als bei Pkw. Eine standardisierten Online-Befragung von Transportunternehmen im Fr\u00fchjahr 2021 (G\u00f6ckeler et al. 2022) ergab Haltedauern zwischen 3 und 9 Jahren. Zus\u00e4tzlich wird bei allen gewerblichen Haltern die Abschreibung ber\u00fccksichtigt, welche mindernd auf die Unternehmenssteuern wirkt. Dabei werden ein Unternehmenssteuersatz von 30 % und eine Abschreibungsdauer von 9 Jahren zu Grunde gelegt.</p>"},{"location":"#411-anschaffungspreis","title":"4.1.1 Anschaffungspreis","text":"<p>Der Anschaffungspreis ergibt sich direkt aus den Kostenkurven der Fahrzeuge und ber\u00fccksichtigt aktuelle Batteriepreisprognosen. Er f\u00e4llt zum Kaufzeitpunkt an und geht daher nicht diskontiert in die TCO ein.</p>"},{"location":"#412-restwerte","title":"4.1.2 Restwerte","text":"<p>Der Restwert eines Fahrzeugs geht zum Ende der Haltedauer als Gutschrift in die TCO ein. Basierend auf Daten zur Restwertentwicklung von Fahrzeugen mit Verbrennungsmotoren wurde eine Regressionskurve abgeleitet, die den Restwert eines Fahrzeugs unter Ber\u00fccksichtigung des Kaufpreises, der Laufleistung und des Fahrzeugalters bestimmt. F\u00fcr das Modell wurde eine Regressionskurve des Statistischen Bundesamtes verwendet (Dexheimer 2003). Die Gleichung lautet:</p> <p>$$ C_{rv} =  e^{a+12 * b * \\tau + (\\frac{c}{12} * M)} * (C_{rp} * BP)^{d}  $$</p> <p>mit</p> <p>\\(C_{rv}:\\) Kosten Restwert</p> <p>\\(a, b, c, d:\\) Konstanten der Regressionskurve</p> <p>\\(\\tau:\\) Haltedauer</p> <p>\\(M:\\) Jahresfahrleistung</p> <p>\\(C_{rp}:\\) Anschaffungspreis</p> <p>\\(BP:\\) Kaufpr\u00e4mie</p> <p>Der Restwert wird anschlie\u00dfend \u00fcber die Haltedauer diskontiert:</p> <p>$$ C_{RV} =  - \\frac{C_{rv}}{(1+c_{i})^\\tau} $$</p> <p>mit</p> <p>\\\\(c_{i}:\\\\) Diskonierungsrate</p> <p>\\(\\tau:\\) Haltedauer</p> <p> </p>"},{"location":"#413-absetzung-fur-abnutzung-afa-und-restbuchwert","title":"4.1.3 Absetzung f\u00fcr Abnutzung (AFA) und Restbuchwert","text":"<p>Die Sonderabschreibung (Sonder-AfA) erlaubt es 50 % der Investition zus\u00e4tzlich zur normalen j\u00e4hrlichen Abschreibung bereits im Jahr der Anschaffung steuerlich abzusetzen. Durch die Sonder\u2010AfA bietet sich der/dem Steuerpflichtigen die M\u00f6glichkeit, im ersten Jahr h\u00f6here Verluste steuerlich geltend zu machen und somit seinen zu versteuernden Gewinn zu reduzieren. Ab dem zweiten Jahr kehrt sich dieser Effekt um, da nunmehr ein geringeres Abschreibungsvolumen zur Verf\u00fcgung steht. Der monet\u00e4re Vorteil einer Sonder\u2010AfA f\u00fcr die/den Fahrzeughalter*in beruht somit auf dem Zins\u2010 und Liquidit\u00e4tsvorteil, der sich durch eine vorgezogene Abschreibung ergibt. Die AFA berechnet sich aus:</p> <p>$$ C_{AFA} = \\sum\\limits_{j=1}^{\\tau}{\\frac{C_{rp} * SA(j) * bt}{(1+c_{i})^j}} $$</p> <p>mit</p> <p>\\(\\tau:\\) Haltedauer</p> <p>\\(C_{rp}:\\) Fahrzeugkosten</p> <p>\\(SA(j):\\) Anteil der Abschreibung im Haltejahr</p> <p>\\(bt:\\) Unternehmenssteuersatz</p> <p>\\(c_{i}:\\) Diskontierungsrate</p> <p>Bei einem Wiederverkauf des Fahrzeugs vor dem Zeitpunkt der vollst\u00e4ndigen Abschreibung muss die Differenz zwischen Verkaufserl\u00f6s und Restbuchwert versteuert werden. Da bei einer Sonder\u2010AfA der Restbuchwert schneller sinkt, muss beim Wiederverkauf ein h\u00f6herer Erl\u00f6s versteuert werden. Der Restbuchwert berechnet sich aus:</p> <p>$$ C_{RT} = C_{rp} * \\frac{(1-\\sum\\limits_{j=1}^{\\tau}{SA(j)})}{(1+c_{i})^j} $$</p> <p>mit</p> <p>\\(C_{rp}:\\) Fahrzeugkosten</p> <p>\\(SA(j):\\) Anteil der Abschreibung im Haltejahr</p> <p>\\(c_{i}:\\) Diskontierungsrate</p> <p>\\(\\tau:\\) Haltedauer</p>"},{"location":"#414-kaufpramie","title":"4.1.4 Kaufpr\u00e4mie","text":"<p>Die Kaufpr\u00e4mie geht direkt als Gutschrift im Anschaffungsjahr in die TCO ein. Es wird davon ausgegangen, dass der Herstelleranteil der Kaufpr\u00e4mie durch eine Anhebung der Kaufpreise durch die Hersteller gegenfinanziert wird und damit keine Verg\u00fcnstigung f\u00fcr die/den K\u00e4ufer*in bewirkt. </p>"},{"location":"#415-malus","title":"4.1.5 Malus","text":"<p>Der Malus ver\u00e4ndert die Kfz-Steuer f\u00fcr Pkw, sodass im ersten Jahr nach der Neuzulassung eine h\u00f6here Steuer in Abh\u00e4ngigkeit der CO<sub>2</sub>-Emissionen pro km eines Fahrzeuges anf\u00e4llt. Die H\u00f6he des Malus wird immer ausgehend von einer Bemessungsgrenze ermittelt. Unterhalb der Bemessungsgrenze wird kein Malus f\u00e4llig. F\u00fcr jedes Gramm CO<sub>2</sub> oberhalb der Bemessungsgrenze wird eine einmalige Zahlung f\u00e4llig. Da zu erwarten ist, dass Zusatzkosten ab einer gewissen H\u00f6he keine relevante Lenkungswirkung entfalten, kann die absolute H\u00f6he der zus\u00e4tzlichen CO<sub>2</sub>-Komponente der Kfz-Steuer auf 50% des Listenpreises des Fahrzeugs gedeckelt werden. Eine solche Deckelung besteht u.a. auch in Frankreich.  Der Malus berechnet sich aus:</p> <p>$$ C_{M} = min ((max(0, em - \\varepsilon_{M})) * c_{M}),(C_{rp} * \\theta_{M})) $$</p> <p>mit</p> <p>\\(em:\\) Emissionen in g CO<sub>2</sub> pro km</p> <p>\\(\\varepsilon_{M}:\\) Bemessungsgrenze Malus</p> <p>\\(c_{M}:\\) H\u00f6he des Malus in Euro pro g CO<sub>2</sub></p> <p>\\(C_{rp}:\\) Fahrzeugpreis</p> <p>\\(\\theta_{M}:\\) maximaler Anteil des Malus am Fahrzeugpreis</p>"},{"location":"#416-kraftstoffkosten","title":"4.1.6 Kraftstoffkosten","text":"<p>Die Kraftstoffkosten berechnen sich aus den Kraftstoffpreisen, dem Kraftstoffmix je Antrieb, dem Verbrauch pro km und der Jahresfahrleistung. Private Haltende zahlen zudem die Mehrwertsteuer auf den Kraftstoffpreis. </p> <p>$$ C_{f} = (\\sum\\limits_{i=1}^{ft}{con(i) * f_{share}(i) * c_{f}(i) * (1+vat)}) * M $$</p> <p>$$ C_{F} = \\sum\\limits_{j=1}^{\\tau}{\\frac{C_{f}}{(1+c_{i})^j}} $$</p> <p>mit</p> <p>\\(ft:\\) Kraftstoffe</p> <p>\\(con(ft):\\) Verbrauch pro km (real) des Kraftstoffs</p> <p>\\(f_{share}:\\) Anteil des Kraftstoffs am Gesamtverbrauch</p> <p>\\(M:\\) Mileage</p> <p>\\(c_{f}(ft):\\) Kraftstoffpreis pro km</p> <p>\\(vat:\\) Mehrwegsteuer (je nach Fahrzeughalter)</p> <p>\\(c_{i}:\\) Diskontierungsrate</p> <p>\\(\\tau:\\) Haltedauer</p>"},{"location":"#417-thg-quote-und-thg-pramie","title":"4.1.7 THG-Quote und THG-Pr\u00e4mie","text":"<p>In der THG-Quote sind Mindestquoten (und teilweise Maximalquoten) f\u00fcr verschiedene erneuerbare Kraftstoffe definiert. Die Erf\u00fcllung der THG-Quote f\u00fchrt modellseitig zu steigenden Kosten f\u00fcr konventionelle Kraftstoffe und damit zu einer steigenden TCO f\u00fcr konventionelle Fahrzeuge, da erneuerbare Kraftstoffe h\u00f6here Produktionskosten aufweisen. Gleichzeitig sinkt die TCO f\u00fcr batterieelektrische Fahrzeuge, da die Haltenden ihre Quotenberechtigung an die Inverkehrbringenden der konventionellen Kraftstoffe verkaufen k\u00f6nnen (THG-Pr\u00e4mie).</p>"},{"location":"#418-variable-kosten","title":"4.1.8 Variable Kosten","text":"<p>Die j\u00e4hrlichen variablen Kosten setzen sich zusammen aus Schmierstoff-, Pflege-, Reifen-, Reparatur- und Inspektionskosten. F\u00fcr die variablen Kosten werden durchschnittliche Werte hinterlegt.</p>"},{"location":"#419-jahrliche-fix-kosten","title":"4.1.9 J\u00e4hrliche Fix-Kosten","text":"<p>Die j\u00e4hrlichen Fixkosten setzen sich aus der Kfz-Steuer und den Versicherungskosten zusammen. W\u00e4hrend f\u00fcr die Versicherungskosten generische Werte hinterlegt sind, wird die Kfz-Steuer modellseitig individuell f\u00fcr jedes Fahrzeug entsprechend der zum Zeitpunkt geltenden Steuers\u00e4tze berechnet. Die derzeit g\u00fcltige Kfz-Steuer setzt sich aus einer vom Hubraum abh\u00e4ngigen Komponente und einer CO<sub>2</sub>-abh\u00e4ngigen Komponente zusammen. Bei der CO<sub>2</sub>-abh\u00e4ngigen Komponente werden je Gramm CO<sub>2</sub>-Aussto\u00df oberhalb eines Freibetrages in Gramm CO<sub>2</sub> pro Kilometer unterschiedliche Betr\u00e4ge f\u00e4llig. F\u00fcr batterieelektrische Fahrzeuge ist eine Befreiung von der Kfz-Steuer f\u00fcr 10 Jahre hinterlegt, anschlie\u00dfend werden sie gewichtsabh\u00e4ngig besteuert.  Die Kfz-Steuer berechnet sich aus:</p> <p>$$ C_{vt} = (cap * c_{cap}) + (max(0, (em - \\varepsilon_{vt}) * c_{vt})) $$</p> <p>mit</p> <p>\\(cap:\\) Hubraumvolumen</p> <p>\\(c_{cap}:\\) Kosten pro Hubraumvolumen</p> <p>\\(em:\\) g CO<sub>2</sub> pro km</p> <p>\\(\\varepsilon_{vt}:\\) Bemessungsgrenze der CO<sub>2</sub> Komponente der Kfz-Steuer</p> <p>\\(c_{vt}:\\) H\u00f6he der CO<sub>2</sub> Komponente der Kfz-Steuer in Euro pro g CO<sub>2</sub></p>"},{"location":"#4110-maut","title":"4.1.10 Maut","text":"<p>F\u00fcr Lkw werden fahrleistungsabh\u00e4ngige Mautkosten ber\u00fccksichtigt. Die Maut ber\u00fccksichtigt aktuell die folgenden Kostenkomponenten, mit den entsprechend g\u00fcltigen Mauts\u00e4tzen:</p> <ul> <li>Infrastruktur</li> <li>Luftschadstoffe</li> <li>L\u00e4rm</li> <li>CO<sub>2</sub></li> </ul> <p>Elektrische Lkw sind derzeit von der Maut befreit. Um die Deckung der Wegekosten gem\u00e4\u00df der Wegekostenrichtlinie dennoch sicherzustellen, wird die Infrastrukturkomponente regelm\u00e4\u00dfig angepasst. Es ist m\u00f6glich die Maut auch auf Pkw auszuweiten. Zudem k\u00f6nnen in TEMPS weitere Kosten nach der UBA-Methodenkonvention internalisiert werden, wie Unfallkosten, Abnutzung sowie Natur und Landschaft.</p>"},{"location":"#4111-dienstwagensteuer","title":"4.1.11 Dienstwagensteuer","text":"<p>Die Bereitstellung eines Dienstwagens zur privaten Nutzung stellt steuerrechtlich einen geldwerten Vorteil dar. Dieser kann \u00fcber die genaue Abrechnung aller privaten Fahrten mit der Fahrtenbuchmethode erfolgen oder aber, in Deutschland sehr verbreitet, \u00fcber einen Pauschalierungsansatz.  Hierzu wird der geldwerte Vorteil pauschal \u00fcber den Bruttolistenpreis des Dienstwagens und die einfache Distanz zur Arbeitsst\u00e4tte des Arbeitnehmenden abgesch\u00e4tzt.  </p> <p>In TEMPS wird die Besteuerung des geldwerten Vorteils der Dienstwagennutzung im Rahmen der TCO-Rechnung ber\u00fccksichtigt und hat somit Einfluss auf die Antriebswahl. Es wird ein durchschnittlicher Arbeitsweg von 18 Kilometern einfacher Strecke, der anhand der MiD 2017 berechnet wurde, angesetzt.  Ferner wird ein Grenzsteuersatz von 40% f\u00fcr die Kalkulation der zus\u00e4tzlichen finanziellen Belastung aus der Besteuerung des geldwerten Vorteils angenommen sowie ber\u00fccksichtigt, dass der/die Arbeitgebende vorsteuerabzugsberechtigt ist, daher die Mehrwertsteuer beim Kauf entf\u00e4llt und daher keinen Einfluss auf die TCO hat. Antriebsspezifische Sonderregelungen werden ebenfalls ber\u00fccksichtigt.</p>"},{"location":"#42-logit-modell-fur-pkw","title":"4.2 Logit-Modell f\u00fcr Pkw","text":"<p>Nachdem mit der TCO-Rechnung f\u00fcr jedes Pkw-Nutzungsprofil und jeden Antrieb die jeweils kosteng\u00fcnstigste Effizienz ermittelt wird, wird die Verteilung der Antriebe \u00fcber ein Logit-Modell bestimmt. Das Logit-Modell erm\u00f6glicht es, antriebspezifische Attraktivit\u00e4tsmerkmale zu ber\u00fccksichtigen, die \u00fcber die rein \u00f6konomische Betrachtung hinausgehen.</p> <p>Die Realit\u00e4t zeigt, dass Menschen sich bei der Kaufentscheidung nicht grunds\u00e4tzlich f\u00fcr das g\u00fcnstigste Fahrzeug entscheiden, sondern stattdessen andere Faktoren wie Komfort, Gewohnheit, Popularit\u00e4t oder Status bei der Kaufentscheidung von Bedeutung sind. Das Logit-Modell bildet diese antriebsspezifischen Charakteristika ab.</p> <p>Die Wahrscheinlichkeit f\u00fcr den Kauf eines Pkw mit dem Antrieb i kann mit dem Logit-Modell mittels der Gleichung</p> <p>$$ P(X_{i}) = \\frac{e^{val(x_{i})}}{\\sum\\limits_{j=1}^{i}{e^{val(x_{j})}}} $$</p> <p>beschrieben werden. Dabei bezeichnet \\(X_{i}\\) einen Pkw mit Antrieb \\(i\\). \\(val(X_{i})\\) ist eine Wertfunktion, die der TCO des Fahrzeugs \\(X_{i}\\) entspricht und sich je nach K\u00e4ufer unterscheidet. Die Wertfunktion h\u00e4ngt u.a. von den Logit-Parametern, der Haltergruppe (gewerblich / privat) und dem geplanten Fahrleistungsprofil der/des Kaufenden ab.  Die Logit-Parameter des Modells werden an den Neuzulassungszahlen des letzten historischen Jahres kalibriert. Es wird davon ausgegangen, dass die Attraktivit\u00e4t von alternativen Antrieben sich bis 2035 sukzessive dem Niveau von Benzinern ann\u00e4hert. Dies liegt an den versch\u00e4rften CO<sub>2</sub>-Flottenzielwerten, die bis zum Jahr 2035 auf null sinken. Eine Kalibrierung anhand der EU-Monitoringdaten stellt zudem sicher, dass die Auswahl der Fahrzeugeffizienzen mit den Ist-Daten \u00fcbereinstimmt und auch in der Prognose zuverl\u00e4ssig ist. </p>"},{"location":"#43-neuzulassungsstruktur-fur-nutzfahrzeuge","title":"4.3 Neuzulassungsstruktur f\u00fcr Nutzfahrzeuge","text":"<p>Die Kaufentscheidung nach Antrieben bei den Nutzfahrzeugen erfolgt \u2013 anders als bei den Pkw \u2013 allein anhand \u00f6konomischer Kriterien. Dies beruht auf der Annahme, dass bei Logistikunternehmen insbesondere die Wirtschaftlichkeit der Fahrzeuge im Fokus steht.  Die Antriebswahl erfolgt \u00fcber einen direkten Vergleich der TCO aller Antriebsoptionen und Antriebseffizienzen. Wenn die Gesamtnutzungskosten f\u00fcr verschiedene Kaufoptionen sehr \u00e4hnlich sind, erfolgt die Auswahl des Antriebs mithilfe einer stochastischen Normalverteilungsfunktion. Damit soll sichergestellt werden, dass ein geringf\u00fcgiger wirtschaftlicher Vorteil eines Antriebs keine \u00fcberm\u00e4\u00dfige Auswirkung auf die Verteilung der Neuzulassungen hat.</p> <p>$$ P_{i}(y_{i}) = \\frac{1}{\\sigma\\sqrt{2\\pi}} e^{-\\frac{(y_{i} - \\mu)^{2}}{2\\sigma^{2}}} $$</p> <p>Die Formel ermittelt jeweils die Auswahlwahrscheinlichkeit \\(P\\) f\u00fcr jede Antriebsoption \\(i\\) in Abh\u00e4ngigkeit der jeweiligen TCO \\(y\\). Der Mittelwert \\(\\mu\\) der Verteilungskurve entspricht der TCO der insgesamt g\u00fcnstigsten Antriebsoption.</p>"},{"location":"#44-energieinfrastruktur","title":"4.4 Energieinfrastruktur","text":"<p>Bei batterieelektrischen Antrieben spielt das Fahrverhalten eine entscheidende Rolle bei der Antriebswahl. Nutzungsprofile, die viele weite Strecken zur\u00fccklegen, werden sich - soweit noch keine hinreichende Ladeinfrastruktur besteht - in ihrem Kaufverhalten gegen einen batterieelektrischen Antrieb entscheiden. </p> <p>In TEMPS wird die Einsatzrestriktion batterieelektrischer Antriebe von Pkw in Relation zur Anzahl der Fahrten parametrisiert, welche die Batteriereichweite \u00fcberschreiten. Es wird angenommen, dass eine Kaufentscheidung f\u00fcr ein batterieelektrisches Fahrzeug auch dann getroffen wird, wenn eine bestimmte Anzahl an Fahrten mit dem Fahrzeug aufgrund der limitierten Ladeinfrastruktur derzeit noch nicht zur\u00fcckgelegt werden kann. Die absolute Anzahl dieser Fahrten wird f\u00fcr 30 verschiedene Gruppen aus den Wegedatens\u00e4tzen der MiD (Nobis und Kuhnimhof 2018) abgeleitet. Dies geschieht differenziert nach Haltergruppe, Gr\u00f6\u00dfenklasse und Jahresfahrleistung. F\u00fcr jedes Nutzungsprofil wird die Anzahl der Fahrten anschlie\u00dfend \u00fcber eine Poisson-Verteilung \u00fcber den berechneten Mittelwert der jeweiligen Gruppe ermittelt. Die resultierende Limitierung der batterieelektrischen Fahrzeuge reduziert sich aufgrund des Ausbaus der \u00f6ffentlichen Ladeinfrastruktur kontinuierlich, bis im Jahr 2035 keine Restriktion mehr besteht.</p> <p>Batterieelektrische Lkw stehen in TEMPS zun\u00e4chst nur als Kaufoption f\u00fcr Nutzungsprofile zur Verf\u00fcgung, wenn ihre durchschnittliche Tagesfahrleistung (abgeleitet aus der KiD (Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (BMVI) 2010) vollst\u00e4ndig \u00fcber ihre Batteriereichweite abgedeckt ist. Im Zeitverlauf wird jedoch ein Ausbau der Infrastruktur angenommen, sodass die Reichweite durch Ladestopps erh\u00f6ht werden kann. Insgesamt ergeben sich drei Ausbaustufen. In der ersten Ausbaustufe k\u00f6nnen Lkw nur einmal t\u00e4glich im Depot geladen werden. In der zweiten Ausbaustufe kann nach jeder Tour, beispielsweise am Logistikzentrum oder bei Kund*innen, nachgeladen werden. In der dritten Stufe kann jederzeit w\u00e4hrend der Fahrt an \u00f6ffentlichen Megawatt-Ladepunkten entlang der Autobahn zwischengeladen werden und die Restriktion durch die Batteriereichweite entf\u00e4llt. Eine detaillierte Beschreibung der Methodik zur Ladeinfrastruktur ist der Studie StratES (G\u00f6ckeler et al. 2023) zu entnehmen. </p> <p>F\u00fcr Brennstoffzellen-Lkw werden modellseitig keine Restriktionen des Fahrzeugeinsatzes ber\u00fccksichtigt. Es wird davon ausgegangen, dass technische Entwicklungen dazu f\u00fchren, dass im Jahr 2030 bis zu 1000 km Reichweite erreicht werden. </p>"},{"location":"#45-bestandsmodellierung","title":"4.5 Bestandsmodellierung","text":"<p>Die Motorisierungsrate gibt das Verh\u00e4ltnis von Pkw zu Einwohner*innen an und bildet die Grundlage f\u00fcr die Bestandsmodellierung der Pkw. Im Modell wird bis 2030 die historische Entwicklung der Motorisierungsrate fortgeschrieben und angenommen, dass sie ab diesem Zeitpunkt konstant bleibt. Der nationale Pkw-Bestand flie\u00dft als Inputgr\u00f6\u00dfe in das Modell und wird anhand von Bev\u00f6lkerungsprognosen jahresscharf fortgeschrieben.</p> <p>Die Lebensdauern der Pkw im deutschen Bestand wird \u00fcber \u00dcberlebenskurven abgebildet, die aus dem Modell TREMOD von IFEU \u00fcbernommen werden. Diese \u00dcberlebenskurven sind abh\u00e4ngig von Gr\u00f6\u00dfenklasse und Antrieb. </p> <p>Die Bestandsmodellierung von Pkw erfolgt in vier Schritten: Zun\u00e4chst wird f\u00fcr jedes Jahr berechnet, welche Fahrzeuge den \u00dcberlebenskurven nach aus dem Bestand ausscheiden. Dann wird der Anteil an Fahrzeugen bestimmt, die nach einer Haltedauer von 3 Jahren von kommerziellen Haltenden in den privaten Bestand \u00fcbergehen. Anschlie\u00dfend wird die Differenz aus der Flotte und dem Zielwert aus dem Input berechnet. Diese Differenz wird durch neuzugelassene Fahrzeuge ersetzt, wobei aus der Empirie abgeleitete Anteile von kommerziellen und privaten Haltenden ber\u00fccksichtigt werden.</p> <p>Die Bestandsmodellierung von Lkw erfolgt analog zur Bestandsmodellierung der Pkw. Da bei den Lkw ein relevanter Teil der Fahrleistung von ausl\u00e4ndischen Lkw erbracht wird, stellt dies eine Vereinfachung dar. Die Gr\u00f6\u00dfe des Lkw-Bestandes ist Inputgr\u00f6\u00dfe und abh\u00e4ngig von der G\u00fcterverkehrsnachfrage.  </p> <p></p>"},{"location":"#46-verkehrsnachfrage","title":"4.6 Verkehrsnachfrage","text":"<p>Die Verkehrsnachfrage ist Inputgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die Markthochlaufmodellierung. Sie setzt sich zusammen aus historischen Daten und darauf aufsetzenden spezifischen Steigerungsraten. Die historischen Daten beruhen sowohl bei der Personen- als auch der G\u00fcterverkehrsnachfrage auf Daten aus Verkehr in Zahlen (BMVI 2019) Destatis sowie Ergebnissen des Verkehrsnachfragemodells TREMOD des IFEU. F\u00fcr zuk\u00fcnftige Entwicklungen wird (Stand 2024) auf die Steigerungsraten aus dem Referenzszenario der Mobilit\u00e4ts- und Kraftstoffstrategie (MKS) REF-2020 (Schade et al. 2023) zur\u00fcckgegriffen. Dabei ber\u00fccksichtigt die Personenverkehrsnachfrage zus\u00e4tzlich die Bev\u00f6lkerungsentwicklung. Die Trendfortschreibung des G\u00fctertransportaufkommens orientiert sich stark an der Entwicklung des Bruttoinlandsprodukts (BIP) und den damit zusammenh\u00e4ngenden Handelsstr\u00f6men und Transporten.</p> <p>Die internationalen Verkehre (Schiff- und Luftverkehr) sowie der nationale Luftverkehr bilden jedoch eine Ausnahme. Die historischen Jahre beim nationalen und internationalen Luftverkehr werden anhand von DESTATIS-Daten nachgef\u00fchrt und f\u00fcr die Prognose zuk\u00fcnftiger Entwicklungen Wachstumsprognosen der ICAO (ICAO 2016) angewendet.</p>"},{"location":"#461-verkehrsverlagerung-im-personenverkehr","title":"4.6.1 Verkehrsverlagerung im Personenverkehr","text":"<p>Vermeidung und Verlagerung zu anderen Verkehrstr\u00e4gern werden im Modell TEMPS durch direkte Preiselastizit\u00e4ten abgebildet. Die direkte Elastizit\u00e4t beschreibt, wie sich Preis\u00e4nderungen auf die Verkehrsnachfrage eines bestimmten Verkehrsmittels auswirken. Wenn sich die Verkehrsleistung eines Verkehrsmittels reduziert, kann dies sowohl durch Verkehrsvermeidung als auch durch eine Verlagerung auf andere Verkehrstr\u00e4ger verursacht sein.</p> <p>Die angewandten Preiselastizit\u00e4ten f\u00fcr den Personenverkehr sind in (Hautzinger et al. 2004) empirisch hergeleitet. F\u00fcr den motorisierten Individualverkehr ergibt sich eine Preiselastizit\u00e4t von -0,3 auf Kraftstoffpreis\u00e4nderungen sowie eine Kreuzpreiselastizit\u00e4t f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Verkehr von 0,13. Auch die Studie (Rea\u00f1os und Sommerfeld 2018) ermittelt f\u00fcr den Individualverkehr eine Elastizit\u00e4t von durchschnittlich -0,3. Langfristige Preisreaktionen wie die Anpassung der Antriebswahl werden in TEMPS \u00fcber die TCO-Rechnung abgedeckt.  Elastizit\u00e4ten k\u00f6nnen in beide Richtungen wirken: Eine zunehmende Elektrifizierung des MIV und dem damit einhergehenden Wirkungsverlust von CO<sub>2</sub>-abh\u00e4ngigen Preisinstrumenten k\u00f6nnen langfristig zu einer Zunahme der Verkehrsleistung im MIV f\u00fchren. Beim Personenverkehr werden in TEMPS zus\u00e4tzlich Kapazit\u00e4tsengp\u00e4sse auf der Schiene auf Basis von (NPM 2021) ber\u00fccksichtigt. Wenn die abgeleitete maximale Kapazit\u00e4t erreicht ist, wird zus\u00e4tzliche der sonst auf die Schiene verlagerten Verkehrsleistung vermieden. Zudem wird auf andere Verkehrstr\u00e4ger wie Fernbusse, Linienbusse und Reisebusse verlagert. Dies erfolgt aufgrund der Annahme, dass Busbetreiber flexibler auf eine erh\u00f6hte Nachfrage reagieren k\u00f6nnen. </p>"},{"location":"#462-verkehrsverlagerungen-im-guterverkehr","title":"4.6.2 Verkehrsverlagerungen im G\u00fcterverkehr","text":"<p>Im G\u00fcterverkehr werden Verlagerungen vom Stra\u00dfenverkehr auf die Schiene und auf die Binnenschifffahrt betrachtet. Dabei wird angenommen, dass die \u00c4nderung der Verkehrsleistung \u00e4quivalent zur \u00c4nderung der Nutzerkosten erfolgt. Bei den Nutzerkosten werden neben den Kraftstoffkosten auch anfallende Mautgeb\u00fchren mit einbezogen. In (Jong et al. 2010) wird ein konsistentes Set an Elastizit\u00e4ten f\u00fcr den G\u00fcterverkehr hergeleitet. Daraus ergibt sich eine durchschnittliche Elastizit\u00e4t von -0,6 bezogen auf die Transportkosten im Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr. Die Kreuzpreiselastizit\u00e4t f\u00fcr andere Verkehrstr\u00e4geroptionen wird auf 0,3 abgesch\u00e4tzt. Anders als beim Personenverkehr findet im G\u00fcterverkehr eine Verlagerung zu 100% statt, das hei\u00dft es gibt keine Verkehrsvermeidung durch Kosteneffekte. Die preisinduzierte Verkehrsverlagerung erfolgt auf die Bahn und die Binnenschifffahrt. Zus\u00e4tzlich wird bei beiden Verkehrstr\u00e4gern ein Umwegfaktor angenommen. Durch die zunehmende Elektrifizierung im Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr kommt es perspektivisch zur Reduktion der Transportkosten. Dies kann eine Zunahme der Fahrleistung im Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr durch Verlagerung mit sich ziehen (Rebound), sofern nicht andere Kosten ansteigen (z.B. Maut). </p>"},{"location":"#47-endenergieverbrauch-und-treibhausgasemissionen","title":"4.7 Endenergieverbrauch und Treibhausgasemissionen","text":"<p>Die Zusammensetzung der Flotte (Lkw und Pkw) nach Fahrzeugtyp wird \u00fcber die Bestandsmodellierung bestimmt. Dabei wird zun\u00e4chst die Jahresfahrleistung aus den Nutzungsprofilen \u00fcbernommen. Hier haben die Nutzungskosten wie beispielsweise Kraftstoffpreise oder Mautgeb\u00fchren einen direkten Einfluss auf die Verteilung der Fahrleistung nach Antrieben und Effizienzen. Im Anschluss an die Bestandsmodellierung wird die gesamte Verkehrsnachfrage kalibriert, wobei die Verteilung nach Gr\u00f6\u00dfenklasse, Region, Halter, Antrieb und Effizienz erhalten bleibt. Anschlie\u00dfend werden Verlagerungseffekte zu anderen Verkehrstr\u00e4gern (siehe Kapitel 4.6) ber\u00fccksichtigt.</p> <p>Die Berechnung des Endenergieverbrauchs erfolgt entlang des spezifischen Verbrauchs der Fahrzeuge der Bestandsflotte. Ladeverluste von Batteriefahrzeugen werden ber\u00fccksichtigt. F\u00fcr die Berechnung der Emissionen werden Emissionsfaktoren auf Basis des Energieinventars genutzt. Neben CO<sub>2</sub>-Emissionen werden Lachgas- und Methanemissionen berechnet. Zudem werden f\u00fcr den Stra\u00dfenverkehr auch Luftschadstoffemissionen nach HBEFA ermittelt.</p>"},{"location":"#5-literaturverzeichnis","title":"5 Literaturverzeichnis","text":"<p> Agora Verkehrswende (Hg.) (2018): Umparken \u2013 den \u00f6ffentlichen Raum gerechter verteilen. Zahlen und Fakten zum Parkraummanagement. 2. Aufl. Unter Mitarbeit von Anne Klein-Hitpa\u00df, Wolfgang Aichinger, Uta Bauer, Martina Hertel, Rosa Rausch, Robert Sedlak und Julia Kirsch-Bauer. tippingpoints GmbH; Deutsches Institut f\u00fcr Urbanistik (Difu). Berlin.</p> <p> B\u00e4umer, Marcus; Hautzinger, Heinz; Pfeiffer, Manfred; Stock, Wilfried; Lenz, Barbara; Kuhnimhof, Tobias Georg; K\u00f6hler, Katja (2017): Fahrleistungserhebung 2014 - Inlandsfahrleistung und Unfallrisiko. Bremen (Berichte der Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen Verkehrstechnik). Online verf\u00fcgbar unter https://bast.opus.hbz-nrw.de/opus45-bast/frontdoor/deliver/index/docId/1775/file/BASt_V_291_barierefreies_Internet_PDF.pdf, zuletzt gepr\u00fcft am 08.07.2021.</p> <p> BMVI (2019): Verkehr in Zahlen 2019/2020. 48. Jahrgang. Unter Mitarbeit von Deutsches Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung Berlin (DIW Berlin) und Kraftfahrt-Bundesamt (KBA). Hg. v. Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (BMVI).</p> <p> Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen (BASt) (Hg.) (2015): Ergebnisse Fahrleistungserhebung 2014. BASt. Online verf\u00fcgbar unter http://www.bast.de/DE/Verkehrssicherheit/Fachthemen/u2-fahrleistung-2014/u2-Fahrleistung-2014-ergebnisse.html?nn=605482, zuletzt gepr\u00fcft am 05.07.2017.</p> <p> Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (BMVI) (Hg.) (2010): Kraftfahrzeugverkehr in Deutschland 2010 (KiD 2010). Ergebnisse der bundesweiten Verkehrsbefragung. BMVI. Online verf\u00fcgbar unter http://www.bmvi.de/SharedDocs/DE/Artikel/G/kraftfahrzeugverkehr-in-deutschland-2010-kid-2010.html, zuletzt gepr\u00fcft am 28.02.2018.</p> <p> Dexheimer, Verena (2003): Hedonic Methods of Price Measurement for Used Cars. German Federal Statistical Office (Destatis).</p> <p> Ecke, Lisa; Chlond, Bastian; Magdolen, Miriam; Vall\u00e9e, Jan; Vortisch, Peter (2021): Deutsches Mobilit\u00e4tspanel (MOP) \u2013 Wissenschaftliche Begleitung und Auswertungen Bericht 2020/2021: Alltagsmobilit\u00e4t und Fahrleistung. Hg. v. Karlsruher Institut f\u00fcr Technologie (KIT). Karlsruhe. Online verf\u00fcgbar unter https://mobilitaetspanel.ifv.kit.edu/downloads/Bericht_MOP_20_21.pdf.</p> <p> G\u00f6ckeler, K.; Hacker, F.; Ziegler, L.; Heinzelmann, J.; Lesemann, L.; Bernecker, T. (2022): Anforderungen der Logistikbranche an einen Umstieg auf klimaschonende Fahrzeugtechnologien - Ergebnisbericht einer standardisierten Befragung. Zweiter Teilbericht des Forschungs- und Dialogvorhabens \u201eStratES: Strategie f\u00fcr die Elektrifizierung des Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr\u201c. \u00d6ko-Institut; Hochschule Heilbronn. Online verf\u00fcgbar unter https://www.oeko.de/fileadmin/oekodoc/StratES-Teilbericht_2-Befragung_Logistikbranche.pdf, zuletzt gepr\u00fcft am 06.07.2022.</p> <p> G\u00f6ckeler, Katharina; Steinbach, Inia; G\u00f6rz, Wolf; Hacker, Florian; Blanck, Ruth; Mottschall, Moritz (2023): StratES \u2013 Szenarien f\u00fcr die Elektrifizierung des Stra\u00dfeng\u00fcterverkehrs. Studie auf Basis von Markthochlaufmodellierungen. Dritter Teilbericht des Forschungs- und Dialogvorhabens StratES. Hg. v. \u00d6ko-Institut. \u00d6ko-Institut. Online verf\u00fcgbar unter https://www.oeko.de/fileadmin/oekodoc/StratES-Szenarien-Elektrifizierung-Strassengueterverkehr.pdf, zuletzt gepr\u00fcft am 27.09.2023.</p> <p> Hautzinger, H.; Mayer, K.; Helms, M.; Kern, C.; Wiesenh\u00fctter, M.; Haag, G.; Binder, J. (2004): Analyse von \u00c4nderungen des Mobilit\u00e4tsverhaltens - insbesondere der Pkw-Fahrleistung - als ktion auf ge\u00e4nderte Kraftstoffpreise. Schlussbericht zum FP 96.0756/2002 des BMVBW. Hg. v. Institut f\u00fcr angewandte Verkehrs- und Tourismusforschung (IVT). Online verf\u00fcgbar unter https://www.forschungsinformationssystem.de/servlet/is/164566/, zuletzt gepr\u00fcft am 14.08.2023.</p> <p> ICAO (2016): ICAO Long-Term Traffic Forecasts, Passenger and Cargo. International Civil Aviation Organization (ICAO). Montreal. Online verf\u00fcgbar unter https://www.icao.int/safety/ngap/NGAP8%20Presentations/ICAO-Long-Term-Traffic-Forecasts-July-2016.pdf, zuletzt aktualisiert am 2016, zuletzt gepr\u00fcft am 08.05.2020.</p> <p> Jong, Gerard de; Schroten, Arno; van Essen, Huib; Otten, Matthijs; Bucci, Pietro (2010): Price sensitivity of European road freight transport \u2013 towards a better understanding of existing results. significance; CE Delft, zuletzt gepr\u00fcft am 04.10.2016.</p> <p> Mock, Peter (2010): Entwicklung eines Szenariomodells zur Simulation der zuk\u00fcnftigen Marktanteile und CO<sub>2</sub>-Emissionen von Kraftfahrzeugen (VECTOR21). Dissertation. Universit\u00e4t Stuttgart, zuletzt gepr\u00fcft am 05.10.2016.</p> <p> Nobis, Claudia; Kuhnimhof, Tobias (2018): Mobilit\u00e4t in Deutschland \u2013 MiD. Ergebnisbericht. FE-Nr. 70.904/15. Hg. v. Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (BMVI). infas; DLR; IVT; infas 360. Bonn, Berlin. Online verf\u00fcgbar unter http://www.mobilitaet-in-deutschland.de/pdf/MiD2017_Ergebnisbericht.pdf, zuletzt gepr\u00fcft am 25.11.2021.</p> <p> NPM (2021): Wege f\u00fcr mehr Klimaschutz im Verkehr. Arbeitsgruppe 1 Klimaschutz im Verkehr. Online verf\u00fcgbar unter https://www.plattform-zukunft-mobilitaet.de/wp-content/uploads/2021/07/NPM_AG1_Wege-fuer-mehr-Klimaschutz.pdf, zuletzt gepr\u00fcft am 20.05.2022.</p> <p></p> <p>Rea\u00f1os, Miguel A. Tovar; Sommerfeld, Katrin (2018): Fuel for inequality. Distributional effects of environmental reforms on private transport. In: Resource and Energy Economics 51, S. 28\u201343. DOI: 10.1016/j.reseneeco.2017.10.007.</p> <p> Schade, Wolfgang; Perez, E.; Berthold D.; Wagner, U.; Krail, M.; Wa\u00dfmuth, V. (2018): Gestaltung des neuen Referenzszenarios zur Nutzung in der MKS 2017+. Arbeitspapier im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, Karlsruhe</p> <p> </p> <p> Schade W., Anstett P., Berthold D., Emmerich C., Emmerich J., Haug I., Khanna A., Krail M., Oehme R., Streif M., Walther C., Wa\u00dfmuth V. (2023): Gestaltung des MKS-Referenzszenarios f\u00fcr die Periode 2022 bis 2050 (REF-2050). Arbeitspapier im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV), Karlsruhe.</p>"}]}